\section{Faserprodukt} %Seite 105

\begin{definition}[Faserprodukt]
    \index[def]{Schema!Faserprodukt}
    Seien $f: X\to Y$ und $g:Z\to Y$ Schemamorphismen.
    Dann ist das \emph{Faserprodukt} $X\times_Y Z$ ein Schema
    zusammen mit Morphismen $X\times_Y Z \xto\alpha X$ und
    $X\times_Y Z \xto\beta Z$, so dass
    \[\begin{tikzcd}
        X \times_Y Z \rar{\alpha} \dar{\beta} & X \dar{f}\\
        Z \rar{g} & Y
    \end{tikzcd}\]
    kommutiert und $(X\times_Y Z, \alpha, \beta)$ damit universell ist,
    d.h. 
    \[\begin{tikzcd}
        T \ar[bend left]{drr} \ar[bend right]{ddr} \ar[dotted]{dr}{\exists!}&\\
        &  X \times_Y Z \rar{\alpha} \dar{\beta} & X \dar{X} \\
        & Z \rar{g} & Y.
    \end{tikzcd}\]
\end{definition}

\subsection{Anwendungen}

\subsubsection{Faser eines Morphismus}
\begin{definition}[Faser eines Morphismus]
    \label{def:faser eines morphismus}
    \index[def]{Schema!Faserprodukt!Faser eines Morphismus}
    Ist $f:X\to Y$, $\Spec k \o Y$ ein $k$-rationaler Punkt in $Y$ 
    (beispielsweise $k:= k(y) := \O_{Y,y}\big/\m_y$),
    so heißt
    \[ X \times_Y \Spec k =: X_y\]
    die \emph{Faser von $f$ über $y\in Y$}.
\end{definition}


\subsubsection{Basiswechsel}
\begin{definition}
    \label{def:basiswechsel}
    \index[def]{Schema!Basiswechsel}
    Sei $X$ ein $S$-Schema. Ist $T$ ein weiteres $S$-Schema, so heißt
    \[X \times_S T =: X_T\]
    der \emph{Basiswechsel vom $S$-Schema $X$ zum $T$-Schema $X_T$}.
\end{definition}

\begin{bemerkung}
    In der Tat ist $X\times_S T$ in natürlicher Weise ein $T$-Schema.
    Seien nämlich $f:X \to S$ und $g:T\to S$ die Strukturmorphismen,
    so haben wir
    \[\begin{tikzcd}
        X\times_S T \rar{\alpha} \dar{\beta} & X \dar{f} \\
        T \rar{g} & S.
    \end{tikzcd}\]
\end{bemerkung}

\begin{bemerkung}
    Man kann die Definition des Basiswechsels auch kategoriell lesen:
    Zu $g:T\to S$ hat man einen Funktor
    \[
        \funcdef{\Sch_S & \to & \Sch_T \\
            (X\xto f S) & \mapsto & (X\times_S T \xto\beta T).}
    \]
\end{bemerkung}

\begin{definition}[pull-back von Schemata]
    \label{def:pull-back}
    \index[def]{Schema!pull-back}
    In obiger Situation heißt ein $A$ mit 
    \[\begin{tikzcd}[remember picture]
        |[alias=mynode]| A \rar  \dar & X \dar \\
        Z \rar  & Y
    \end{tikzcd}
    \tikz[remember picture, overlay]{ 
        \draw[very thick] 
            ($(mynode) + (10pt,-10pt)$) +(5pt,0) -| +(0,-5pt);}
    \]
    \emph{pull-back}, falls $A = X \times_Y Z$.
\end{definition} 

\begin{satz}
    In $\Sch$ existiert zu jedem $X \xto f Y$, $Z \xto g Y$ ein Faserprodukt
    $X\times_Y Z$. Es ist eindeutig bis auf eindeutige Isomorphie.
    
    Für $X = \Spec A$, $Y = \Spec B$, $Z = \Spec R$ gilt sogar
    \[ X\times_Y Z = \Spec A\otimes_R B.\]
\end{satz}
\begin{proof}
    \TODO
\end{proof}

\begin{bemerkung}
    Es gilt:
    \begin{itemize}
      \item $X \times_S S = X$.
      \item $X \times_S Y = Y \times_S X$.
      \item $(X \times_S Y) \times_S Z = X \times_S (Y\times_S Z)$.
      \item Für $X \to S$ und $Z\to Y \to S $ gilt
        \[ (X \times_S Y) \times_Y Z = X \times_S Z.\]
    \end{itemize}
\end{bemerkung}

\begin{lemma}
    Sei $f:X \to Y$. $y\in Y$ mit Restklassenkörper $k(Y) = \O_{Y,y}\big/\m_y$.
    In
    \[\begin{tikzcd}
        X \times_Y \Spec k(y) =: X_y \rar{p} \dar & X \dar\\
        \Spec k(y) \rar & Y
    \end{tikzcd}\]
    ist $p$ ein Homöomorphismus auf $f\inv(y) \subseteq X$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    \TODO
\end{proof}



% vim: set ft=tex :
